\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Fundamentos de Banco de Dados]{Modelo de banco de dados relacional}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Tabelas e suas características}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Representação permanente de uma relação lógica
    \pause
  \item Estrutura bidimensional com linhas e colunas
    \pause
  \item Cada linha (tupla) representa uma única ocorrência
    \pause
  \item Cada coluna representa um único atributo
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Chaves}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Identificação exclusiva
    \pause
  \item Relacionamentos
    \pause
  \item Integridade
    \pause
  \item Superchave
    \pause
  \item Chave candidata
    \pause
  \item Chave primária
    \pause
  \item Chave secundária
    \pause
  \item Chave estrangeira
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Regras de integridade}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Integridade de entidades
    \pause
  \item Integridade referencial
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item \textit{UNION}
    \pause
  \item \textit{INTERSECT}
    \pause
  \item \textit{DIFFERENCE}
    \pause
  \item \textit{PRODUCT}
    \pause
  \item \textit{SELECT}
    \pause
  \item \textit{PROJECT}
    \pause
  \item \textit{JOIN}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Dicionário de dados e catálogo de sistemas}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Dicionário de dados (DD): metadados do BD
    \pause
  \item Catálogo de sistemas: Descrição detalhada do BD
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Projeto de banco de dados}
  \begin{enumerate}
    \pause 
  \item Customer (cliente)
    \pause
  \item Invoice (fatura)
    \pause
  \item Line (linha)
    \pause
  \item Product (produto)
    \pause
  \item Vendor (fornecedor)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Regra de negócio}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Um cliente pode gerar muitas faturas. Cada fatura é gerada por
    apenas um cliente
    \pause
  \item Uma fatura contém uma ou mais linhas. Cada linha da fatura
    está associada a uma única fatura
    \pause
  \item Cada linha da fatura está relacionada a um único produto. Um
    produto pode estar em várias linhas da fatura
    \pause
  \item Um fornecedor pode suprir vários produtos. Alguns fornecedores
    não fornecem produtos
    \pause
  \item Se um produto é suprido por um fornecedor, esse produto é
    suportado por um único fornecedor
    \pause
  \item Alguns produtos não são supridos por um fornecedor
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Python}
  \pause
  \begin{lstlisting}[language=python, frame=single, numbers=left]
    import sqlite3
    db = sqlite3.connect('db') #':memory:'
    cursor = db.cursor()
    cursor.execute('''
    CREATE TABLE vendor(v_code INTEGER PRIMARY
    KEY AUTOINCREMENT, v_name TEXT,
    v_contact TEXT, v_areacode TEXT,
    v_phone TEXT, v_state TEXT, v_order TEXT)
    ''')
    ...
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Python}
  \pause
  \begin{lstlisting}[language=python, frame=single, numbers=left]
    ...
    cursor.execute('''
    CREATE TABLE produtct(p_code INTEGER
    PRIMARY KEY AUTOINCREMENT,
    v_code INTEGER, p_descript TEXT,
    p_indate DATE, p_qoh INTEGER,
    p_min INTEGER, p_price INTEGER,
    p_discount INTEGER, FOREIGN KEY (v_code)
    REFERENCES vendor(v_code))
    ''')
    db.commit()
    db.close()
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
